---
title: "Structure de données : 3_Programmation orientée objet"
subtitle: "TP _POO"
papersize: a4
geometry: margin=1.5cm
fontsize: 12pt
lang: fr
---
# Exercice 1 : QCM &#x1F3C6;

1. On définit la classe `Identite` de la manière suivante : 

```python
class Identite:
    def __init__(self, nom, prenom, an):
        self.nom = nom
        self.prenom = prenom
        self.an = an
    
    def age(self, a):
        return a - self.an
>>> hugo = Identite('Hugo', 'Dupont', 1999)
>>> print(hugo.age(2020))
```

Que s'affiche-t-il?  
[ ] 'Hugo'  
[ ] 'Dupont'  
[ ] 1999  
[ ] 21

2. On définit la classe `Voiture` de la manière suivante

```python
class Voiture:
    def __init__(self, nom, couleur, puissance):
        self.nom = nom
        self.couleur = couleur
        self.puissance = puissance
    
    def nc(self):
        return nom +' '+ couleur

>>> F430 = Voiture('Ferrari', 'Rouge', 43)
>>> print(F430.nc())
```

Que s'affiche-t-il?  
[ ] 'Ferrari Rouge'  
[ ] 'Rouge Ferrari'  
[ ] une erreur  Name Error  
[ ] 43

# Exercice 2 : Ecrire une classe &#x1F3C6;

_Pour chacune des questions suivantes, un constructeur initialisant les mesures devra être présent dans chacune des classes._  

|||
|:---|:---|
|1. Ecrire une classe nommée `Carre` admettant la mesure des côtés d'un carré en attribut, avec deux méthodes :  |![](./img/ex2_s.jpg)|
|une méthode `perimetre` permettant de retourner le périmètre du carré ;   |une méthode `aire` permettant de retourner son aire.|  

Faire apparaître la structure avec l'onglet "Affichage" de Thonny
  
2. Ecrire une classe nommée `Triangle` représentant un triangle et admettant la mesure des trois côtés comme attributs, avec deux méthodes :  

* une methode `aire` renvoyant l'aire du triangle à l'aide de la formule de Héron : $`A = \sqrt{p(p-a)(p-b)(p-c)}`$ où  a, b, c sont  les longueurs \: des  trois  côtés  et  où $`p  = \frac{a + b + c}{2}`$  

* une méthode `rect` qui renvoie `True` si le triangle est rectangle, et `False` sinon.

3. Définir alors un carré de côté 5, puis afficher son aire et son périmètre.  
Définir ensuite un triangle de côté 5.4, 9 et 7.2 pour afficher son aire et regarder si il est rectangle.  

# Exercice 3 : La classe Temps &#x1F3C6;&#x1F3C6;  
En Python, écrire une classe `Temps` qui permet de définir un horaire au format hh:mm:ss ( 3 attributs h,m, et s) et qui admet les méthodes suivantes :  

* `affiche` qui affiche l'horaire au format " 12 h 37 min 47 s " ; 
* `__add__`qui ajoute deux horaires de la classe Temps et renvoie une instance de classe Temps ; 
* `__sub__` qui calcule la différence entre deux horaires de la classe `Temps` et renvoie une instance de classe Temps.

# Exercice 4 : La classe Angle &#x1F3C6;&#x1F3C6;  

On souhaite définir une classe `Angle` pour représenter un angle en degrés. Cette classe contient un unique attribut, `angle`, qui est un entier. On demande que, quoiqu'il arrive, l'égalité $`0 \leq angle < 360`$ reste vérifiée.  

1. Ecrire le constructeur de cette classe.
2. Ajouter une méthode __ __str__ __ qui renvoie une chaîne de caractères de la forme "60 degrés". Observer son effet en construisant un objet de la classe `Angle` puis en l'affichant avec __print__.
3. Ajouter une méthode `ajoute` qui reçoit un autre angle en argument ( un objet de la classe `Angle`) et l'ajoute au champ `angle` de l'objet. Attention à ce que la valeur d'angle reste bien dans le bon intervalle.  
4. Ajouter deux méthodes `cos` et `sin` pour calculer respectivement le cosinus et le sinus de l'angle. On utilisera pour cela les fonctions `cos` et `sin`de la bibliothèque `math`. ( Attention il faudra convertir l'angle en radians).  
5. Tester les méthodes `ajoute`, `cos` et `sin`.  

# Exercice 5 : Tableaux indexés au choix &#x1F3C6;&#x1F3C6;  
Dans certains langages de programmation, les tableaux ne sont pas nécessairement indexés à partir de 0.   
On se propose dans cet exercice de construire une classe Tableau pour réaliser de tels tableaux. Un objet de cette classe aura deux attributs, un attribut `premier` qui est la valeur du premier indice et un attribut `contenu` qui est un tableau Python contenant les éléments. Ce dernier est un tableau indexé à partir de 0.

1. Ecrire le constructeur __init__(self, imin, imax, v) où __imin__ est le premier indice, __imax__ est le dernier indice, et __v__ la valeur utilisée pour initier toutes les cases du tableau.  
t = Tableau(-10,9,42) est un tableau de 20 cases indexées de -10 à 9 toutes initialisées avec la valeur 42.  
2. Ecrire une méthode __ __len__ __(self)  qui renvoie la taille du tableau.  
3. On va utiliser l'indice `i` dans le tableau : vérifier que l'indice i est bien valide et, dans le cas contraire, lever l'exception `IndexError` avec la valeur i en argument ( `raise` __IndexError(i)__). On écrira ainsi une méthode `__indice_valide__(self , i)` permettant de vérifier cette condition.
4. Ecrire une méthode  `__getitem__(self , i)` qui renvoie l'élément du tableau __self__ d'indice `i`. De même, écrire une méthode  `__setitem__(self , i, v)` qui modifie l'élément du tableau `self` d'indice `i` pour lui donner la valeur v. On exploitera la méthode validant la valeur de l'indice i précédente.
5. Ecrire une méthode  `__str__(self) `qui renvoie une chaîne de caractères décrivant le contenu du tableau.



Sources :

* NSI Terminale Nathan les vrais exos S Pasquet M Leopoldoff  
_________________________
 
